<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<refentry revision="1.1.7">
    <refmeta>
        <refentrytitle>xvidcap</refentrytitle>
        <manvolnum>1</manvolnum>
        <refmiscinfo>May 2008</refmiscinfo>
    </refmeta>
    <refnamediv id="name">
        <refname>XVidCap</refname>
        <refpurpose>Registra in video porzioni di schermo X11</refpurpose>
    </refnamediv>
    <!-- body begins here -->
    <refsynopsisdiv id="synopsis">
        <cmdsynopsis>
            <command>xvidcap</command>    
            <arg choice="opt">-v</arg>

            <arg choice="opt"><arg choice="plain">--mf</arg>|<arg choice="plain">--sf</arg></arg>
            <arg choice="opt">--file <replaceable>modello di nome file</replaceable><arg choice="plain">|-</arg></arg>
            <arg choice="opt">--fps <replaceable>fotogrammi al secondo</replaceable></arg>

            <arg choice="opt">--cap_geometry <replaceable>geometria</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--rescale <replaceable>percentuale della dimensione</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--quality <replaceable>percentuale della qualità</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--source <arg choice="plain">x11|shm</arg></arg>

            <arg choice="opt">--time <replaceable>durata massima in secondi</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--frames <replaceable>numero massimo fotogrammi</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--start_no <replaceable>numero fotogramma iniziale</replaceable></arg>

            <arg choice="opt">--continue <arg choice="plain">yes|no</arg></arg>
            <arg choice="opt">--gui <arg choice="plain">yes|no</arg></arg>

            <arg choice="opt">--auto</arg>

            <arg choice="opt">--codec <replaceable>codificatore video</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--codec-help</arg>
            <arg choice="opt">--format <replaceable>formato del file di uscita</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--format-help</arg>

            <arg choice="opt">--audio <arg choice="plain">yes|no</arg></arg>
            <arg choice="opt">--aucodec <replaceable>codificatore audio</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--aucodec-help</arg>
            <arg choice="opt">--audio_in <replaceable>dispositivo di acquisizione audio</replaceable><arg choice="plain">|-</arg></arg>
            <arg choice="opt">--audio_bits <replaceable>bitrate audio</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--audio_rate <replaceable>campionamento audio</replaceable></arg>
            <arg choice="opt">--audio_channels <replaceable>canali audio</replaceable></arg>
        </cmdsynopsis>
    </refsynopsisdiv>


    <refsect1 id="intro"><title>Introduzione</title>
        <para><application>xvidcap</application> è uno strumento che acquisisce su file il movimento presente in un'area selezionata di uno schermo X11. Può essere usato in due diverse modalità: (1) acquisizione a <emphasis>fotogramma singolo</emphasis> e (2) acquisizione a <emphasis>fotogrammi multipli</emphasis>. In modalità di acquisizione a fotogramma singolo <application>xvidcap</application> cattura un numero configurabile di schermate per secondo e le salva in file distinti. Anche in modalità di acquisizione a fotogrammi multipli <application>xvidcap</application> cattura un numero di schermate per secondo, ma le codifica in un singolo video in tempo reale. L'acquisizione audio è disponibile solo con i formati a fotogrammi multipli.</para>
        <para>La registrazione in modalità di acquisizione a fotogramma singolo potrebbe essere più conveniente se si desidera preprocessare le immagini prima della codifica, o se si vuole usare codificatori video che <application>xvidcap</application> non supporta. Le singole immagini possono essere successivamente codificate con strumenti quali ffmpeg, mencoder, o transcode.</para>
        <para>
            For help, feature requests, or bug-reports please turn to http://www.sourceforge.net/projects/xvidcap/
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id="options"><title>Opzioni</title>

        <para>Questo programma segue la solita sintassi della linea di comando GNU, con opzioni lunghe che iniziano con due trattini (<literal>--</literal>). Un riepilogo delle opzioni è incluso di seguito.</para> 
        <variablelist remap="IP">
            <varlistentry>
                <term><option>-v</option></term>
                <listitem>
                    <para>Esegue <application>xvidcap</application> in modalità prolissa. Ciò fornirà ulteriori informazioni su impostazioni utente, codificatori audio e video, prestazioni ed altro. Messaggi del tipo "XX millisecondi mancanti .." durante l'acquisizione indicano una perdita di fotogrammi per mancanza di risorse (fotogrammi scartati). Ciò dovrebbe manifestarsi con un'anomala velocità di riproduzione dei video. Occorre notare, che la modalità prolissa rallenta <application>xvidcap</application> e potrebbe <emphasis>causare</emphasis> perdita di fotogrammi. Provare ad eseguirlo senza la modalità prolissa e guardare l'indicatore dei fotogrammi scartati.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--mf</option> | <option>--sf</option></term>
                <listitem>
                    <para><application>xvidcap</application> prova ad determinare autonomamente la modalità di acquisizione desiderata. Se si specifica <literal>--file test.avi</literal>, <application>xvidcap</application> supporrà la scelta dell'acquisizione a fotogrammi multipli. Si può specificare espressamente la modalità di acquisizione dalla linea di comando con questa opzione. Se, per esempio, si ha una configurazione appropriata e salvata con la modalità di acquisizione a fotogrammi multipli quale modalità predefinita, l'esecuzione di <literal>xvidcap --sf</literal> avvierà <application>xvidcap</application> in modalità di acquisizione a fotogramma singolo con tutte le impostazioni memorizzate. La modalità predefinita è l'acquisizione a fotogrammi multipli.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--file <replaceable>modello di nome file</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Nome file o modello da usare per il salvataggio dei fotogrammi acquisiti. Un modello di nome file contiene formattazioni alla maniera di printf() (rif. <literal>man printf</literal>) informazioni per rendere incrementabile il nome file, ad es. <literal>--file out-%02d.xwd</literal>. Ciò è necessario per l'acquisizione a fotogramma singolo. <application>xvidcap</application> sostituirà la prima stringa di formato printf() con il numero dei fotogrammi attualmente acquisiti. Nell'esempio dato, creerà i file <filename>out-00.xwd</filename>, <filename>out-01.xwd</filename>, <filename>out-02.xwd</filename>, ecc. Il numero del fotogramma iniziale può essere specificato con <literal>--start_no</literal>, vedere sopra.</para>
                    <para>L'acquisizione a fotogrammi multipli non richiede un modello di file. Specificandone uno, tuttavia, come <literal>--file miofilmato-%d.mpeg</literal> per esempio, <application>xvidcap</application> sostituirà la stringa di formato con il numero della sessione di registrazione attuale (iniziando sempre il conteggio da zero). Ciò permetterà di incrementare/decrementare manualmente tale numero, o usare la funzionalità di continuazione automatica (rif. <literal>--continue</literal> in seguito) creando effettivamente una di serie di file video.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--fps <replaceable>fotogrammi al secondo</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Specifica il numero di fotogrammi da acquisire per ogni secondo. Questo parametro accetta valori in virgola mobile, e permette velocità di acquisizione molto basse come ad es. <literal>--fps 0.5</literal> per registrare un fotogramma ogni 2 secondi. Ciò è possibile solo in modalità a fotogramma singolo. I codificatori usati per la modalità a fotogrammi multipli di solito accettano solo alcune velocità come valide. Notare che le velocità frazionali dei fotogrammi per codificatori quali MPEG1 che accettano solo frazioni molto specifiche sono disabilitate in questa versione a causa di un'inconsistenza del conteggio del tempo frazionale tra <application>xvidcap</application> e libavcodec. Saranno accettate solo velocità intere dei fotogrammi.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--cap_geometry <replaceable>geometria</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Specifica la geometria per es. <application>xterm</application>, ad es. in questo modo: <replaceable>larghezza</replaceable>x<replaceable>altezza</replaceable>+<replaceable>posizione-x</replaceable>+<replaceable>posizione-y</replaceable></para>
                    <para>Ignora la larghezza e l'altezza predefinita del fotogramma acquisito. Usa il pulsante selettore dell'interfaccia grafica al posto di questa opzione della linea di comando per regolare la dimensione del fotogramma per una data finestra. Le dimensioni di acquisizione inferiori a 20 x 20 non funzionano correttamente con la gran parte dei codificatori per l'acquisizione a fotogrammi multipli.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--rescale <replaceable>percentuale della dimensione</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Ridimensiona l'uscita a una percentuale dell'ingresso originale. Una valore di <literal>25</literal>, ad es. fa sì che la dimensione d'uscita sia il 25 percento dell'area d'ingresso originale. Il ridimensionamento non funziona con l'uscita XWD.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--quality <replaceable>percentuale della qualità</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Specificare un valore tra <literal>0</literal> e <literal>100</literal> per definire la qualità di codifica. Il valore predefinito è <literal>90</literal>. Notare che l'effetto di un valore al di sotto di <literal>100</literal> è cambiato nella versione 1.1.5.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--source </option>x11|shm</term>
                <listitem>
                    <para>Abilita o disabilita l'utilizzo dell'estensione memoria condivisa di X11. Per il supporto della memoria condivisa sia client che server devono essere in esecuzione sulla stessa macchina. Se il supporto della memoria condivisa è disponibile, <application>xvidcap</application> lo utilizzerà in maniera predefinita. Se il server X e il client non sono in esecuzione sulla stessa macchina, è necessario disabilitare il supporto specificando <literal>--source x11</literal>.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--time <replaceable>durata massima in secondi</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Specifica il tempo massimo di acquisizione, se uguale a <literal>0</literal>, <application>xvidcap</application> acquisirà fino all'interruzione manuale. Per ogni altro valore, ogni sessione di registrazione si interromperà automaticamente dopo il numero specificato di secondi. Questo parametro è in conflitto con <literal>--frames</literal> (vedere in seguito). Se entrambi sono specificati, <application>xvidcap</application> interromperà l'acquisizione. Il programma accetta valori in virgola mobile, ad es. <literal>2.5</literal>.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--frames <replaceable>numero massimo fotogrammi</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Ferma l'acquisizione dopo un numero specificato di fotogrammi acquisiti. Se uguale a <literal>0</literal>, xvidcap acquisirà fino all'interruzione manuale, rif. <literal>--time</literal> sopra.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--start_no <replaceable>numero fotogramma iniziale</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Definisce il numero iniziale che dovrebbe essere usato per la numerazione dei file. Il valore predefinito è <literal>0</literal>. Questo parametro è utilizzato solo per l'acquisizione a fotogramma singolo. La numerazione dei filmati per <literal>--continue</literal> inizia sempre da zero.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--continue </option>yes|no</term>
                <listitem>
                    <para>Quando è selezionata l'acquisizione a fotogrammi multipli, tempo massimo di registrazione o fotogrammi sono specificati, e il nome file di uscita è incrementabile (vedere <literal>--file</literal> in seguito), <application>xvidcap</application> può continuare automaticamente l'acquisizione in un nuovo file quando uno eccede il tempo massimo di registrazione o il numero di fotogrammi. Ciò cambierà il comportamento di <literal>--time</literal> e <literal>--frames</literal> perché la registrazione non si fermerà ai limiti specificati, ma inizierà un nuovo file video. La funzionalità è utile se si desidera dividere automaticamente le proprie registrazioni in spezzoni di es. cinque minuti. Se nessun argomento <literal>--continue</literal> viene specificato, <application>xvidcap</application> è impostato su <literal>no</literal>. Poiché l'acquisizione a fotogramma singolo necessita di un nome file incrementabile per contare i singoli fotogrammi, questa funzionalità è disabilitata per questo tipo di acquisizione.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--gui </option>yes|no</term>
                <listitem>
                    <para>Avvia <application>xvidcap</application> con o senza l'interfaccia grafica ignorando quanto contenuto nel file delle preferenze. L'esecuzione senza interfaccia grafica avvierà automaticamente una singola sessione di acquisizione. Può essere interrotta specificando <literal>--time</literal> o <literal>--frames</literal>, o premendo CTRL-C</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--auto</option></term>
                <listitem>
                    <para><application>xvidcap</application> supporta il rilevamento automatico dei parametri per formato di uscita, codificatore video e audio. Se ognuna di queste impostazioni viene salvata con valore fisso nelle preferenze memorizzate, è possibile non tenerne conto specificando il parametro <literal>auto</literal> per ognuno degli argomenti di <literal>--format</literal>, <literal>--codec</literal>, o <literal>--aucodec</literal>. Questo argomento è una scorciatoia per il rilevamento automatico dei tre parametri.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--codec <replaceable>codificatore video</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Non tiene conto delle preferenze e della selezione automatica del codificatore utilizzando il codificatore video espressamente specificato.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--codec-help</option></term>
                <listitem>
                    <para>Elenca i codificatori validi.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--format <replaceable>formato del file di uscita</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Non tiene conto delle preferenze e della selezione automatica del formato utilizzando il formato espressamente specificato.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--format-help</option></term>
                <listitem>
                    <para>Elenca i formati file validi.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsect1>
        
    <refsect1 id="audio_options"><title>Opzioni audio</title>

        <para>Le seguenti opzioni riguardano l'acquisizione audio che è disponibile solo con i formati di uscita a fotogrammi multipli. Questi flussi audio possono essere inoltre acquisiti da un dispositivo audio compatibile (ad es. <filename>/dev/dsp</filename>) o da STDIN (rif. <literal>--audio_in</literal> in seguito).</para> 
        
        <variablelist remap="IP">    
            <varlistentry>
                <term><option>--audio </option>yes|no</term>
                <listitem>
                    <para>Abilita o disabilita l'acquisizione audio utilizzando i parametri predefiniti o quelli salvati nel file delle preferenze. Se supportata, è abilitata in maniera predefinita per l'acquisizione a fotogrammi multipli.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--aucodec <replaceable>codificatore audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Non tiene conto delle preferenze e della selezione automatica del codificatore utilizzando il codificatore audio espressamente specificato.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--aucodec-help</option></term>
                <listitem>
                    <para>Elenca i codificatori audio validi.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_in <replaceable>dispositivo di acquisizione audio</replaceable>|-</option></term>
                <listitem>
                    <para>Acquisizione audio da un dispositivo specificato o da stdin. Questa opzione consente il doppiaggio di un video acquisito usando un comando come il seguente. Il valore predefinito è <filename>/dev/dsp</filename>.</para> 
                    <para>
                        <command>cat qualche.mp3 | xvidcap --audio_in -</command>
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_bits <replaceable>bitrate audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Imposta il bitrate desiderato. Il valore predefinito è <literal>64000</literal> bit. Notare che, utilizzando lo STDIN, il file d'ingresso sarà ricampionato come richiesto.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_rate <replaceable>campionamento audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Imposta il campionamento desiderato. Il valore predefinito è <literal>44100</literal> Hz. Notare che, utilizzando lo STDIN, il file d'ingresso sarà ricampionato come richiesto.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_channels <replaceable>canali audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>Imposta il numero di canali desiderato. Il valore predefinito è <literal>2</literal> per stereo. Ogni valore maggiore di <literal>2</literal> è probabilmente utile solo in caso di ingresso da STDIN e file audio AC a 5 canali o strumenti di registrazione di alta qualità e scarsa diffusione.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsect1>

    <refsect1 id="author"><title>Autori</title>
        <para><application>xvidcap</application> è stato scritto da Rasca Gmelch e Karl H. Beckers.</para>
        <para>Questa pagina di manuale è stata scritta da Karl H. Beckers <email>karl.h.beckers@gmx.net</email> per il progetto <application>xvidcap</application>.</para>
        <para>Questa traduzione è stata curata da Vincenzo Reale (smart2128@baslug.org).</para>
        <para>È consentito copiare, distribuire e/o modificare il contenuto della guida rispettando i termini della GNU Free Documentation License, Versione 1.1 o qualsiasi altra versione successiva pubblicata dalla Free Software Foundation; senza sezioni immodificabili, senza testi di copertina e di retrocopertina.</para> 
    </refsect1>
</refentry>
