<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<refentry revision="1.1.7">
    <refmeta>
        <refentrytitle>xvidcap-dbus-client</refentrytitle>
        <manvolnum>1</manvolnum>
        <refmiscinfo>Mai 2008</refmiscinfo>
    </refmeta>
    <refnamediv id="name">
        <refname>XVidCap D-BUS Client</refname>
        <refpurpose>Fernsteuerung für XVidCap</refpurpose>
    </refnamediv>
    <!-- body begins here -->
    <refsynopsisdiv id="synopsis">
        <cmdsynopsis>
            <command>xvidcap-dbus-client</command>    
            <arg choice="opt">--action <arg choice="plain">start|stop|pause</arg></arg>
        </cmdsynopsis>
    </refsynopsisdiv>


    <refsect1 id="intro"><title>Beschreibung</title>
        <para><application>xvidcap-dbus-client</application> ist ein Werkzeug zum Steuern einer xvidcap Aufnahme von außerhalb xvidcap selbst. Der wesentliche Verwendungszweck ist die Steuerung von der Kommandozeile aus oder im Zusammenhang mit Tastatur-Kürzeln.</para>
        <para>
	    For inter process communication this utility uses D-BUS. If xvidcap is not running when this
	    program is invoked to trigger an action, xvidcap is started through D-BUS activation. 
            For help, feature requests, or bug-reports please turn to http://www.sourceforge.net/projects/xvidcap/
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id="options"><title>Optionen</title>

        <para>Dieses Program folgt der gängigen GNU Befehlszeilen-Syntax bei der lange Optionen mit zwei Bindestrichen (<literal>--</literal>) beginnen. Folgende Optionen sind möglich:</para> 
        <variablelist remap="IP">
            <varlistentry>
                <term><option>--action </option>start|stop|pause</term>
                <listitem>
                    <para>Hiermit wird der Befehl an xvidcap gesendet, eine Aufnahme entweder zu starten oder zu stoppen, oder eine Pause einzulegen, bzw. diese zu beenden. Falls xvidcap nicht läuft, wird es gestartet.</para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsect1>
        
    <refsect1 id="author"><title>Autoren</title>
        <para><application>xvidcap-dbus-client</application> wurde entwickelt von Karl H. Beckers.</para>
        <para>Diese manpage wurde von Karl H. Beckers <email>karl.h.beckers@gmx.net</email> für das <application>xvidcap</application> Project geschrieben.</para>
        <para>Karl H. Beckers </para>
        <para>Die Genehmigung dieses Dokument zu kopieren, verteilen und/oder zu verändern wird erteilt im Rahmen der GNU Free Documentation License Version 1.1 oder jeglicher späterer Version, die durch die Free Software Foundation herausgegeben wurde; ohne unveränderliche Abschnitte, Voder- oder Rückseiten Texte.</para> 
    </refsect1>
</refentry>
