<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
                   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<refentry revision="1.1.4p1">
    <refmeta>
        <refentrytitle>xvidcap</refentrytitle>
        <manvolnum>1</manvolnum>
        <refmiscinfo>Septiembre 2006</refmiscinfo>
    </refmeta>
    <refnamediv id='name'>
        <refname>XVidCap</refname>
        <refpurpose>Graba porciones de una ventana X11 a video</refpurpose>
    </refnamediv>
    <!-- body begins here -->
    <refsynopsisdiv id='synopsis'>
        <cmdsynopsis>
            <command>xvidcap</command>    
            <arg choice='opt'>-v</arg>

            <arg choice='opt'><arg choice='plain'>--mf</arg>|<arg choice='plain'>--sf</arg></arg>
            <arg choice='opt'>--file<replaceable> nombre de fichero</replaceable><arg choice="plain">|-</arg></arg>
            <arg choice='opt'>--fps<replaceable> frames por segundo</replaceable></arg>

            <arg choice='opt'>--cap_geometry<replaceable> geometría</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--rescale<replaceable> tamaño en porcentaje</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--quality<replaceable> calidad en porcentaje</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--source<arg choice="plain"> x11|shm<!-- |v4l --></arg></arg>

            <arg choice='opt'>--time<replaceable> duración máxima en segundos</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--frames<replaceable> número máximo de frames</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--start_no<replaceable> número del frame de inicio</replaceable></arg>

            <arg choice='opt'>--continue<arg choice="plain"> yes|no</arg></arg>
            <arg choice='opt'>--gui<arg choice="plain"> yes|no</arg></arg>

            <arg choice='opt'>--auto</arg>

            <arg choice='opt'>--codec<replaceable> codec de video</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--codec-help</arg>
            <arg choice='opt'>--format<replaceable> formato de fichero de salida</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--format-help</arg>

            <arg choice='opt'>--audio<arg choice="plain"> yes|no</arg></arg>
            <arg choice='opt'>--aucodec<replaceable> codec de audio</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--aucodec-help</arg>
            <arg choice='opt'>--audio_in<replaceable> dispositivo de captura de audio</replaceable><arg choice="plain">|-</arg></arg>
            <arg choice='opt'>--audio_bits<replaceable> bit rate de audio</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--audio_rate<replaceable> sample rate de audio</replaceable></arg>
            <arg choice='opt'>--audio_channels<replaceable> canales de audio</replaceable></arg>
        </cmdsynopsis>
    </refsynopsisdiv>


    <refsect1 id='intro'><title>Introducción</title>
        <para>
            <application>xvidcap</application> es una herramienta que captura a fichero el movimiento en un área seleccionada 
            de la pantalla. Puede operar en dos modos distintos: (1) captura <emphasis>single-frame</emphasis>
             o (2) captura <emphasis>multi-frame</emphasis>. En modo de captura single-frame 
            <application>xvidcap</application> saca un número configurable de capturas por segundo y 
            los guarda como ficheros individuales. En modo de captura multi-frame <application>xvidcap</application> 
            también saca un número de capturas por segundo, pero las codifica en un solo fichero de video en tiempo real. 
            La captura de audio solo está disponible con formatos multi-frame.
        </para>
        <para>
            Es conveniente grabar en modo de captura single-frame si se pretende preprocesar las 
            imágenes antes de codificarlas a video, o si necesita otros codecs de video que <application>xvidcap</application> 
            no soporta. Las imágenes individuales pueden posteriormente ser codificadas utilizando herramientas como ffmpeg, mencoder
            o transcode.
        </para>
        <para>
            Para ayuda, nuevas características, o reportar bugs por favor diríjase a 
            <ulink url="//www.sourceforge.net/projects/xvidcap/">http://www.sourceforge.net/projects/xvidcap/</ulink>
        </para>
    </refsect1>

    <refsect1 id='options'><title>Opciones</title>

        <para>
            Estos programas siguen la sintaxis de la linea de comandos GNU, 
            con opciones de nombre largo comenzando por dos guiones (<literal>--</literal>).  
            Un sumario de las opciones puede verse a continuación.
        </para> 
        <variablelist remap='IP'>
            <varlistentry>
                <term><option>-v</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Ejecuta <application>xvidcap</application> en modo verbose. Esto proporciona más información sobre
                        ajustes de usuario, codecs de entrada y salida, rendimiento, ... Mensajes 
                        como <quote>"missing XX milli secs .."</quote> durante la captura significa que está perdiendo 
                        frames debido a la falta de recursos (frames perdidos). Esto resulta en un video 
                        que se reproducirá acelerado. Tenga en cuenta que el modo verbose ralentiza 
                        <application>xvidcap</application> y podría ser el <emphasis>causante</emphasis> de perdidas de frames. Pruebe a ejeutarlo sin 
                        modo verbose y observe el contador de frames perdidos.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--mf</option> | <option>--sf</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        <application>xvidcap</application> intenta adivinar el modo de captura que desea. Si usted 
                        especifica <literal>--file test.avi</literal> xvidcap asumirá que usted desea una captura multi-frame.
                        Puede especificar explicitamente el modo de captura deseado en la linea de comandos con este 
                        modificador. Si, por ejemplo, usted tiene sus ajustes correctamente configurados y 
                        guardados con captura multi-frame como modo por defecto, ejecutar <literal>xvidcap --sf</literal>
                        iniciará <application>xvidcap</application> en modo de captura single-frame con todos los ajustes guardados. Por 
                        defecto es captura multi-frame.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--file <replaceable>nombre/patrón de fichero</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        El nombre/patrón de fichero a utilizar para guardar los frames capturados. Un patrón de nombre 
                        de fichero contiene un formato tipo printf() (ref. <literal>man printf</literal>) 
                        para hacer el nombre de fichero incrementable, e.g. <literal>--file out-%02d.xwd</literal>. 
                        Esto es necesario para capturas single-frame. <application>xvidcap</application> reemplazará 
                        la primera cadena del formato printf() con el número del frame capturado. 
                        Así pues, en el ejemplo dado, escribirá los ficheros <filename>out-00.xwd</filename>, 
                        <filename>out-01.xwd</filename>, <filename>out-02.xwd</filename>,
                        etc. El número de frame desde el que iniciar la capturapuede ser especificado con <literal>--start_no</literal>,
                        ver arriba.
                    </para>
                    <para>
                        La captura Multi-frame no necesita un patrón de fichero. Si especifica uno, 
                        no obstante como <literal>--file mymovie-%d.mpeg</literal>, <application>xvidcap</application>
                        reemplazará la cadena de formato con el número de la sesión grabación actual 
                        (siempre empezando a contar desde cero). Esto le habilitará para incrementar/disminuir  manualmente ese 
                        número, o usar la característica autocontinuar (ref. <literal>--continue</literal> arriba) creando 
                        una serie de ficheros de video.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--fps<replaceable> frames por segundo</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Especifica el número de frames a capturar por segundo. Este parámetro 
                        acepta números de coma flotante, lo que permite capturas a frame rates muy bajos como
                        e.g. <literal>--fps 0.5</literal> para grabar un frame cada 2 segundos. Esto solo es posible 
                        en modo single-frame. Los codecs usados para modo multi-frame normalmente solo 
                        aceptan ciertos frame rates como válidos. Tenga en cuenta que frame rates fracionados para 
                        codecs como MPEG1 que solo acepta fracciones muy específicas están deshabilitados 
                        en esta versión debido a una inconsistencia con tiempos fraccionados entre 
                        <application>xvidcap</application> y libavcodec. Solo frame rates de número entero serán aceptados.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--cap_geometry<replaceable> geometría</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Especifica la geometría como por ejemplo <application>xterm</application>, i. e. de esta manera:
                        <replaceable>width</replaceable>x<replaceable>height</replaceable>+<replaceable>x-position</replaceable>+<replaceable>y-position</replaceable>
                    </para>
                    <para>
                        Esto invalida la anchura y altura por defecto del marco de captura. Use el botón 
                        picker del GUI en vez de esta opción de linea de comandos para ajustar el tamaño del marco de captura 
                        a una ventana. Tamaños de captura inferiores a 20 x 20 no parecen funcionar bién con 
                        la mayoría de codecs de captura multi-frame.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--rescale<replaceable> tamaño en porcentaje</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Reescala la salida a un porcentaje del original de entrada. Un valor de <literal>25</literal>, e. g.
                        hará que el tamaño de salida sea un 25 por ciento del área original de entrada.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--quality<replaceable> calidad en porcentaje</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Especifica un valor entre <literal>0</literal> y <literal>100</literal> para definir la calidad do codificación. El 
                        valor por defecto es <literal>75</literal>. 
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--source</option> x11|shm<!-- |v4l --></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Habilita o deshabilita el uso de la extensión de memoria compartida de X11. Para soportar 
                        memoria ompartida, ambos, cliente y servidor han de ejecutarse en el mismo host. Si el uso de 
                        memoria compartida está disponible, <application>xvidcap</application> la usará por defecto. Si su servidor X y 
                        cliente no se ejecutan en la misma máquina, necesita deshabilitarlo con el parámetro <literal>--source x11</literal>.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--time<replaceable> duración máxima en segundos</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Especifica el tiempo máximo de captura, si <literal>0</literal> <application>xvidcap</application> capturará hasta 
                        que sea parado interactivamente. Para cualquier otro valor, cualquier sesión de grabación parará 
                        automaticamente después del número de segundos especificado. Este parametro entra en 
                        conflicto con <literal>--frames</literal> (vea mas abajo). Si se especifican ambos xvidcap parará cuando 
                        ocurra la primera de las dos. El programa acepta números de coma flotante, e.g. <literal>2.5</literal>.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--frames<replaceable> número máximo de frames</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Para la captura después de capturar el número de frames especificado. Si <literal>0</literal>
                        xvidcap capturará hasta ser parado interactivamente, ref. <literal>--time</literal> arriba.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--start_no<replaceable> Número de frame inicial</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Define el número inicial con el que empezar a numerar los ficheros. El valor 
                        por defecto es <literal>0</literal>. Este parámetro solo se utiliza para capturas single-frame. 
                        La numeración de ficheros de video para <literal>--continue</literal> siempre empieza de cero.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--continue</option> yes|no</term>
                <listitem>
                    <para>
                        Cuando se selecciona captura multi-frame, tiempo máximo de captura o frames son 
                        especificados, y el nombre de fichero de salida es incrementable (vea <literal>--file</literal> abajo),
                        <application>xvidcap</application> puede continuar automaticamente capturando a un fichero nuevo cuando uno 
                        excede el tiempo máximo o el número de frames. Esto cambiará el 
                        comportamiento de <literal>--time</literal> y <literal>--frames</literal> porque la grabación no parará
                        en los límites especificados, si no, empezará un nuevo fichero de video. Esta característica es 
                        de utilidad si desea dividir su grabación en fragmentos de 
                        e. g. cinco minutos. Si no hay opción <literal>--continue</literal>, <application>xvidcap</application> usará por defecto <literal>no</literal>.
                        Dado que la captura single-frame necesita un nombre de fichero con un patrón incremental para contar los 
                        frames individuales, esta característica está deshabilitada para las capturas single-frame. 
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--gui</option> yes|no</term>
                <listitem>
                    <para>
                        Inicia xvidcap con o sin GUI de control overriding what's in the
                        preferences file. Ejecutandolo sin GUI iniciará automaticamente una sesión 
                        de captura. Puede pararse especificando o bien <literal>--time</literal> o
                        <literal>--frames</literal>, o pulsando CTRL-C.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--auto</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        <application>xvidcap</application> soporta la detección automática de parámetros para 
                        formatos de salida, codecs de video y audio. Si alguno de esos ajustes han sido guardados como valores 
                        fijos en las preferencias, pueden ser invalidados especificando el parámetro 
                        <literal>auto</literal> a cualquiera de los argumentos <literal>--format</literal>, <literal>--codec</literal>,
                        o <literal>--aucodec</literal>. Este argumento es una manera rápida de ajustar los tres a 
                        detección automática.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--codec<replaceable> codec de video</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Invalida las preferencias y la selección automática de codecs y utiliza el codec 
                        explicitamente especificado.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--codec-help</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Lista los codecs válidos.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--format<replaceable> Formato del fichero de salida</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Invalida las preferencias y la selección automática de formato con el formato de fichero 
                        explicitamente especificado.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--format-help</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Lista los formatos de fichero válidos.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsect1>
        
    <refsect1 id='audio_options'><title>Opciones de Audio</title>

        <para>
            Las siguientes opciones hacen referencia a la captura de audio, la cual solo está disponible con 
            formatos de salida multi-frame. El audio puede ser capturado tanto desde cualquier 
            dispositivo de audio compatible (e.g. <filename>/dev/dsp</filename>) o desde 
            STDIN (ref. <literal>--audio_in</literal> abajo).
        </para> 
        
        <variablelist remap="IP">    
            <varlistentry>
                <term><option>--audio</option> yes|no</term>
                <listitem>
                    <para>
                        Habilita o deshabilita la captura de audio utilizando los parámetros por defecto o aquellos guardados en 
                        el fichero de preferencias. Si está soportado, se hbilitará por defecto en las capturas multi-frame.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--aucodec<replaceable> codec de audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Inhabilita las preferencias y la selección automática de codec con el codec de audio 
                        explicitamente especificado.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--aucodec-help</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Lista los codecs de audio válidos.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_in<replaceable> dispositivo de captura de audio</replaceable>|-</option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Camptura audio desde el dispositivo especificado o desde stdin. El último permite 
                        el doblaje de un video capturado utilizando la linea de comandos de la siguiente manera. Por 
                        defecto es <filename>/dev/dsp</filename>.
                    </para> 
                    <para>
                        <command>cat some.mp3 | xvidcap --audio_in -</command>
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_bits<replaceable> bit rate del audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Ajusta el bit rate deseado. Por defecto es <literal>32000</literal> bit. Tenga en cuenta que si utiliza 
                        STDIN el fichero de entrada será resampleado según se necesite.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_rate<replaceable> sample rate del audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Ajusta el sample rate deseado. Por defecto es <literal>22050</literal> Hz. Tenga en cuenta que si utiliza 
                        STDIN el fichero de entrada será resampleado según se necesite.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term><option>--audio_channels<replaceable> canales de audio</replaceable></option></term>
                <listitem>
                    <para>
                        Ajusta el número de canales deseados. Por defecto es <literal>1</literal> para mono. Cualquier valor 
                        superior a <literal>2</literal> probablemente solo sea util al tomar la entrada de STDIN y un fichero de entrada  5-channel AC audio
                        5-canales AC o equipos de grabación de alta gama.
                    </para> 
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsect1>

    <refsect1 id='author'><title>Autores</title>
        <para>
            <application>xvidcap</application> fué escrito por Rasca Gmelch and Karl H. Beckers.
        </para>
        <para>
            Esta página del manual fué escrita por Karl H. Beckers <email>karl.h.beckers@gmx.net</email> para 
            el proyecto <application>xvidcap</application>.
        </para>
        <para>
            Esta traducción fué hecha por Imanol García Calvo
        </para>
        -->
        <para>
            Garantizado el permiso de copia, distribución y/o modificación de este documento bajo 
            Los términos de la licencia de documentación libre, 
            version 1.1 o cualquier versión posterior publicada por la 
            Free Software Foundation; con la imposibilidad de variar secciones y/o añadir textos en la portada 
            o contraportada.
        </para> 
    </refsect1>
</refentry>

